.. include:: /helpers/roles.rst

.. _GMG--Subsystem--Vehicles:

============================================================================================================
Транспортные средства (`Vehicles <https://2e.aonprd.com/Rules.aspx?ID=1278>`_)
============================================================================================================

.. epigraph::

	*Злодей в бегах крадет карету и герои пускаются в погоню по городу, или персонажи находят древний воздушный корабль и решают прокатиться на нем.
	Как бы то ни было, если транспортные средства распространены в вашем мире, они наверняка появятся в вашей игре.
	Когда это случиться, то данный раздел дает вам средства для этого.*

-----------------------------------------------------------------------------

**Источник**: Gamemastery Guide pg. 174

Транспортные средства могут играть в игре множество ролей.
Они могут быть просто средством, с помощью которого партия путешествует из одного места в другое, определяя лишь Цену, которую нужно заплатить за проезд.
Но повозка каравана, подвергшаяся нападению, становится частью столкновения.
В пиратской кампании, корабль это дом группы и ее главное оружие.

Большинство правил в этом разделе посвящены использованию транспортных средств в столкновениях, но они также полезны при исследовании и даже во время отдыха.



.. _Vehicles--Basics:

Основы транспорта (`Vehicle Basics <https://2e.aonprd.com/Rules.aspx?ID=1279>`_)
--------------------------------------------------------------------------------------------------------

**Источник**: Gamemastery Guide pg. 174

В своей основе, транспортные средства - это объекты.
Они обладают :ref:`иммунитетами объекта <ch6--Object-Immunities>`, и не могут действовать.
В дополнение к характеристикам, которыми обладают большинство объектов, транспортные средства имеют несколько дополнительных характеристик и возможностей.
Транспортные средства, как и любой объект имеют размер, но их пространства определены более конкретно.
Транспортные средства также имеют специальные правила передвижения.


.. _Vehicles--Size-Space-Capacity:

Размер, пространство и вместимость (`Size, Space, and Capacity <https://2e.aonprd.com/Rules.aspx?ID=1280>`_)
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

**Источник**: Gamemastery Guide pg. 174

Транспортные средства имеют признаки размера, но они не занимают такое же пространство, что и большинство существ аналогичного размера.
Вместо этого, каждое транспортное средство имеет определенные габариты, указанные в его блоке характеристик.

Большинство транспортных средств обладают :s_large:`большим` размером или больше, и многие из них созданы для перевозки грузов.
Если не указано иначе, то количество груза, которое может перевозить транспортное средство, зависит от его размера, местности и силы тяги.
Тягловая лошадь или подобное существо обычно может в течение дня тянуть около 100 Масс груза, поэтому тягловый транспорт обычно вмещает 100 Масс на каждое :s_large:`большое` тягловое существо.
Водные транспортные средства, такие как корабли, имеют ограничения, основанные больше на объеме, чем на весе; корабль может вмещать свыше 1.000 Масс.
Летающие транспортные средства обычно могут вмещать лишь 1/10 Массы водного транспортного средства и при этом оставаться в воздухе.


.. _Vehicles--Movement-and-Heading:

Движение и курс (`Movement and Heading <https://2e.aonprd.com/Rules.aspx?ID=1281>`_)
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

**Источник**: Gamemastery Guide pg. 174

Тип передвижения транспорта определяется самим транспортным средством, а его передвижение каждый раунд зависит от действий пилота.
Транспортные средства провоцируют реакции при движении, прямо как существа, а также действия пилота и всех пассажиров.

Когда вы играете существом, вам обычно не нужно следить за тем, в какую сторону оно повернуто, так как они могут свободно крутиться и поворачиваться.
Однако транспортные средства не могут развернуться на месте, поэтому, управляя транспортным средством, необходимо следить за тем, в какую сторону оно направлено.
Это называется курсом транспортного средства.

Когда транспорт движется, он должен перемещаться по направлению своего движения - он не может двигаться назад или вбок, однако он может двигаться под углом при движении своим курсом.
Большинство транспортных средств могут повернуть на вплоть до 90 градусов, за каждую пройденную длину корпуса транспорта.
Например, :ref:`vehicle--Carriage` длиной 10 футов может повернуть налево всего через 10 футов.
Однако военному кораблю длиной 100 футов для такого же поворота потребуется 100 футов; учитывая Скорость военного корабля в 30 футов, на поворот обычно требуется несколько действий движения.

В некоторых правилах уточняется, что транспортное средство должно двигаться по прямой линии.
Эта линия измеряется от центра переднего края транспорта, и она может отклоняться на вплоть до 45 градусов от текущего курса.

Когда транспортное средство используется в режиме исследования, его Скорость обозначает скорость путешествия, так же как и у существ (подробнее см. :ref:`table--9-2`).
Для управления транспортным средством на этих скоростях не требуется никаких действий :ref:`action--GMG--Drive` или проверок пилотирования.


.. _Vehicles--Propulsion:

Сила тяги (`Propulsion <https://2e.aonprd.com/Rules.aspx?ID=1282>`_)
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

**Источник**: Gamemastery Guide pg. 174

Обычно транспортные средства передвигаются по земле, воде или воздуху, а их Скорости обозначают местность и тип движения.
Но транспортные средства также имеют форму тяги - способ, которым они приводятся в движение, и эта тяга часто имеет дополнительные вещи которые нужно учитывать.

Существует 5 основных типов сил тяги: алхимическая, магическая, тяговая, гребная и ветряная.
Транспортное средство может иметь более одного вида силы тяги, однако обычно, одновременно используется только один вид тяги.
Например, :ref:`vehicle--Galley` имеет признаки гребной и ветряной тяги, то есть она может плыть при благоприятном ветре, но также команда может спустить паруса и грести, когда это необходимо.
Способ тяги транспортного средства определяет навыки, которые может использовать пилот для проверок пилотирования, а некоторые способы тяги обладают дополнительными правилами.

.. _Vehicles--Propulsion--Alchemical:

Алхимическая (`Alchemical <https://2e.aonprd.com/Rules.aspx?ID=1283>`_)
""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

**Источник**: Gamemastery Guide pg. 174

Приводимые в движение реакциями алхимических реагентов, контролируемым внутренним сгоранием, летучими газами или паром, транспортные средства с алхимической тягой, как правило, мощны, но могут быть непредсказуемы.
Алхимическими транспортными средствами часто можно управлять с помощью Ремесла.

.. _Vehicles--Propulsion--Magical:

Магическая (`Magical <https://2e.aonprd.com/Rules.aspx?ID=1284>`_)
""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

**Источник**: Gamemastery Guide pg. 174

Транспортные средства магически приводимые в движение делают это с помощью заклинаний, магических предметов или полностью магического двигателя.
На систему магической тяги можно нацеливаться :ref:`противодействующими <ch9--Counteracting>` эффектами, такими как :ref:`spell--d--Dispel-Magic`, используя для проверки уровень транспортного средства и стандартный КС для этого уровня.
Существо может использовать Аркану, Природу, Оккультизм или Религию (в зависимости от типа магии) для проверок пилотирования магического транспортного средства.

.. _Vehicles--Propulsion--Pulled:

Тяговая (`Pulled <https://2e.aonprd.com/Rules.aspx?ID=1285>`_)
""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

**Источник**: Gamemastery Guide pg. 175

Этот способ тяги, пожалуй, самый распространенный, когда колесный транспорт (например, карету или повозку) тянут одно или несколько существ.
Скорость транспортного средства никогда не может превышать Скорость самого медленного существа, тянущего транспортное средство.
Существа, тянущие транспортное средство, не действуют сами по себе; они действуют как часть действий транспортного средства, а их движение являясь частью этих действий, провоцирует реакции, также как и само транспортное средство и его пилот.

Когда тяговое транспортное средство получает урон от столкновения, то его также получают существа, тянущие этот транспорт (хотя обычно они могут сделать простой спасбросок Рефлекса, чтобы смягчить этот урон).
Смерть одного или нескольких тянущих существ может повредить или замедлить транспортное средство, а также привести к потере контроля пилотом.

Если транспортное средство тянет :t_animal:`животное` или подобное существо без высокого интеллекта, пилот может использовать для проверок пилотирования Природу;
для разумных тяговых существ, пилот вместо этого может использовать Дипломатию или Запугивание.

.. _Vehicles--Propulsion--Rowed:

Гребная (`Rowed <https://2e.aonprd.com/Rules.aspx?ID=1286>`_)
""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

**Источник**: Gamemastery Guide pg. 175

Эти транспортные средства приводятся в движение силой гребущих существ.
Существа, гребущие в транспортном средстве, действуют как часть действий транспортного средства, а их движения являясь частью этих действий, провоцируют реакции, также как и само транспортное средство и его пилот (однако, гребцы часто имеют какую-то степень укрытия).

Когда гребной транспорт получает урон от столкновения, то его также получают гребущие существа (хотя обычно они могут сделать простой спасбросок Рефлекса, чтобы смягчить этот урон).
Смерть одного или нескольких существ может привести к выходу транспортного средства из-под контроля или замедлить его, но это обычно не повреждает транспортное средство.

Пилот транспортного средства, в котором гребут другие люди, может использовать для проверок пилотирования Дипломатию или Запугивание.

.. _Vehicles--Propulsion--Wind:

Ветряная (`Wind <https://2e.aonprd.com/Rules.aspx?ID=1287>`_)
""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

**Источник**: Gamemastery Guide pg. 175

Для приведения в движение транспорта, движимого ветром, требуется какое-либо движение воздуха, а неблагоприятные ветровые условия могут привести к тому, что они встанут или даже выйдут из-под контроля.
Ветряной транспорт, использующий матерчатые паруса, обычно имеет слабость к огню.
Пилоты ветряных транспортных средств могут использовать для проверки пилотирования Природу.



.. _Vehicles--Piloting:

Пилотирование транспорта (`Piloting a Vehicle <https://2e.aonprd.com/Rules.aspx?ID=1288>`_)
--------------------------------------------------------------------------------------------------------

**Источник**: Gamemastery Guide pg. 175

В режиме столкновения транспортное средство перемещается в ход своего пилота, и чтобы управлять им, пилот должен использовать свои действия.
Транспортное средство каждый раунд может участвовать только в 1 действии перемещения, даже если несколько существ :ref:`Возьмут управление (Take Control) <action--GMG--Take-Control>` в качестве пилотов в одном и том же раунде.


.. _Vehicles--Vehicle-Momentum:

Инерция транспорта (`Vehicle Momentum <https://2e.aonprd.com/Rules.aspx?ID=1289>`_)
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

**Источник**: Gamemastery Guide pg. 175

Движущееся транспортное средство набирает инерцию, которая поддерживает его в движении.
Каждый раунд, если транспорт двигался в предыдущем раунде, пилот должен либо использовать еще действие движения, либо :ref:`action--GMG--Stop` транспортное средство.
Если пилот не делает ни того, ни другого в свой ход (даже если он :ref:`Ждет (Delays) <action--Delay>`), транспортное средство продолжает двигаться и становится неуправляемым, как описано в разделе :ref:`Vehicles--Uncontrolled`.


.. _Vehicles--Piloting-Checks:

Проверки пилотирования (`Piloting Checks <https://2e.aonprd.com/Rules.aspx?ID=1290>`_)
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

**Источник**: Gamemastery Guide pg. 175

Многие действия, связанные с транспортными средствами, требуют от пилота выполнять проверку пилотирования.
Навыки, которые пилот может использовать для проверки пилотирования, перечислены в блоке характеристик транспорта, но большинство транспортных средств используют Знания вождения (Driving) или Знания пилотирования (Piloting), а также другие, определяемые их силой тяги.
Существо, пилотирующее транспортное средство в начале столкновения, обычно может кидать в качестве инициативы навык, соответствующий пилотированию этого транспортного средства.

Мастер задает КС проверки пилотирования, используя стандартный КС для уровня транспортного средства, с корректировками в зависимости от обстоятельств.
Обычно, действие, которое перемещает транспортное средство по сложной местности, увеличивает КС до трудного для его уровня, а перемещение по особо сложной местности увеличивает КС до невероятно трудного.
Другие факторы, такие как турбулентный ветер для ветряного транспорта, монстры, угрожающие существам, тянущим тяговый транспорт, или бурное море для водяного транспорта, могут увеличить КС проверок пилотирования.


.. _Vehicles--Piloting-Actions:

Действия пилотирования (`Piloting Actions <https://2e.aonprd.com/Rules.aspx?ID=1291>`_)
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

**Источник**: Gamemastery Guide pg. 175

Персонажи используют перечисленные далее действия для перемещения транспорта и взаимодействия с ним.
Эффекты признака :t_reckless:`безрассудство` описаны далее в разделе :ref:`Vehicles--Reckless-Piloting`.

.. rst-class:: description
.. _action--GMG--Board:

Посадка (`Board <https://2e.aonprd.com/Actions.aspx?ID=482>`_) |д-1|
""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

- движение

**Требования**: Вы находитесь рядом с точкой входа в транспортное средство, на которое пытаетесь сесть

**Источник**: Gamemastery Guide pg. 175

----------

Вы садитесь в транспортное средство через верх, дверь, проход или люк;
если вы уже находитесь в транспортном средстве, то можете использовать это действие, чтобы высадиться в пустом пространстве рядом с точкой входа транспортного средства.
Использование этого действия, когда транспорт находится в движении, довольно сложно, и для этого требуется успешная проверка Акробатики или Атлетику с КС, равным КБ транспортного средства.

.. rst-class:: description
.. _action--GMG--Drive:

Ехать (`Drive <https://2e.aonprd.com/Actions.aspx?ID=483>`_)
""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

- движение

**Требования**: Вы пилотируете транспортное средство

**Источник**: Gamemastery Guide pg. 175

----------

Вы управляете своим транспортом, чтобы он двигался.
Перед тем как Ехать, решите, сколько действий вы собираетесь потратить.
Эффекты зависят от количества потраченных вами действий.
Вы не можете Ехать через пространства занятые существами, даже если они союзники.

|д-1|
Совершите проверку пилотирования.
При успехе транспорт двигается вплоть до своей Скорости и может нормально поворачивать.
При провале транспорт двигается на свою Скорость по прямой линии.
При критическом провале транспорт двигается на свою Скорость по прямой линии и становится неуправляемым.

|д-2| (:t_reckless:`безрассудство`)
Транспорт двигается вплоть до своей двойной Скорости по прямой линии текущего курса.

|д-3| (:t_reckless:`безрассудство`)
Вы получаете штраф -5 на свою проверку пилотирования для сохранения контроля над транспортом.
Транспорт двигается вплоть до своей тройной Скорости по прямой линии текущего курса.


.. sidebar:: Галоп (Gallop)

	**Источник**: Gamemastery Guide pg. 177

	:doc:`Лошади </creatures/bestiary/Horse/index>` и некоторые другие существа обладают действием Галоп.
	Когда все существа тянущие транспортное средство имеют это действие, пилот может взять штраф обстоятельства -2 к своей проверке пилотирования :ref:`action--GMG--Drive` из 2 или 3 действий, чтобы получить бонус обстоятельства к Скорости от Галопа.


.. rst-class:: description
.. _action--GMG--Run-Over:

Задавить (`Run Over <https://2e.aonprd.com/Actions.aspx?ID=484>`_) |д-3|
""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

- безрассудство
- движение

**Требования**: Вы пилотируете транспортное средство

**Источник**: Gamemastery Guide pg. 176

----------

Вы пытаетесь задавить существ своим транспортным средством, возможно также тараня 1 более крупное существо или объект.
Если вы сохраняете контроль над транспортом, он движется вплоть до удвоенной Скорости по прямой линии своего курса.
Вы пытаетесь задавить любых существ на своем пути, которые на два или менее размера меньше транспорта, и можете попытаться протаранить на своем пути 1 целевое существо или объект, который на один или более размер меньше транспорта.

Каждое существо на вашем пути, включая таранимую цель, получает урон столкновения транспорта (простой спасбросок Рефлекса с КС столкновения транспортного средства).
Если цель тарана - транспортное средство, его пилот вместо этого спасброска Рефлекса может совершить проверку пилотирования с теми же результатами.
Если цель вашего тарана получает урон, то вы и ваше транспортное средство, оба получаете урон столкновения (без спасброска), и ваше движение заканчивается.

.. rst-class:: description
.. _action--GMG--Stop:

Остановить (`Stop <https://2e.aonprd.com/Actions.aspx?ID=485>`_) |д-1|
""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

- воздействие

**Требования**: Вы пилотируете движущееся транспортное средство

**Источник**: Gamemastery Guide pg. 176

----------

Вы останавливаете транспортное средство.

.. rst-class:: description
.. _action--GMG--Take-Control:

Взять управление (`Take Control <https://2e.aonprd.com/Actions.aspx?ID=486>`_) |д-1|
""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

- воздействие

**Требования**: Вы на транспортном средстве и рядом с его управлением

**Источник**: Gamemastery Guide pg. 176

----------

Вы хватаетесь за вожжи, руль или другой механизм управления транспортным средством.
Выполните проверку пилотирования; в случае успеха вы становитесь пилотом транспортного средства или восстанавливаете контроль над ним, если оно было неуправляемым.
Некоторые транспортные средства имеют сложное управление, из-за чего это действие становится активностью из нескольких действий.



.. _Vehicles--Reckless-Piloting:

Безрассудное пилотирование (`Reckless Piloting <https://2e.aonprd.com/Rules.aspx?ID=1292>`_)
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

**Источник**: Gamemastery Guide pg. 176

Действия, имеющие признак :t_reckless:`безрассудство`, выводят пилота и транспорт за пределы нормальных параметров безопасного управления, и пилот рискует потерять контроль над транспортным средством.
При совершении безрассудного действия пилот сначала должен совершить подходящую проверку пилотирования, чтобы сохранить контроль над транспортным средством, со следующими эффектами.
В начале совершите эту проверку пилотирования, прежде чем определять результаты самого действия.

| **Успех**: Действие происходит как описано.
| **Провал**: Транспорт двигается на свою Скорость по прямой линии, в своем предыдущем направлении, на усмотрение Мастера входя в занос вплоть под углом вплоть до 45 градусов, и становится неуправляемым.


.. _Vehicles--Uncontrolled:

Неуправляемый транспорт (`Uncontrolled Vehicles <https://2e.aonprd.com/Rules.aspx?ID=1293>`_)
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

**Источник**: Gamemastery Guide pg. 176

В некоторых ситуациях пилот может потерять контроль над своим транспортным средством.
Чаще всего это происходит из-за проваленной проверки пилотирования при :t_reckless:`безрассудном` действии, но еще это может произойти, если раунд проходит без использования пилотом действия перемещения для управления транспортом или :ref:`Остановки (Stopping) <action--GMG--Stop>` транспортного средства.
Транспорт также может стать неуправляемым, если пилот становится неспособным действовать во время действия движения, чтобы управлять транспортным средством.
Например, если движение транспортного средства провоцирует :ref:`action--Attack-of-Opportunity`, которая :c_unconscious:`лишает сознания` пилота или :c_paralyzed:`парализует` его, то транспортное средство становится неуправляемым.

Неуправляемое транспортное средство продолжает двигаться каждый раунд в последней позиции инициативы пилота.
Расстояние, на которое оно перемещается каждый раунд, на 10 футов меньше, чем в предыдущем раунде, всегда по прямой линии текущего курса, пока не разобьется или не остановится.
На ваше усмотрение, оно может замедлиться сильнее, если находится на неровной или сложной местности, на подъеме или при встречном ветре;
аналогично, если оно находится на спуске или подгоняется сильным ветром, то может остаться сохранить скорость или даже ускориться.

Движущийся неуправляемый транспорт взаимодействует с препятствиями, другими транспортными средствами и существами, используя эффекты действия :ref:`action--GMG--Run-Over`, за исключением того, что проходимое им расстояние, диктуется вышеуказанными факторами, а не Скоростью, указанной в этом действии.


.. _Vehicles--in-Combat:

Транспорт в бою (`Vehicles in Combat <https://2e.aonprd.com/Rules.aspx?ID=1294>`_)
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

**Источник**: Gamemastery Guide pg. 177

Управляя колесницей на арене или отбиваясь от абордажной группы, персонажи иногда нападают с транспортного средства или атакуют других существ, находящихся на нем.
Атаки, совершенные на транспортном средстве, которое двигалось в течение последнего раунда, получают штраф -2, или штраф -4, если транспортное средство неуправляемо, или любое действие в последнем раунде имело свойство :t_reckless:`безрассудство`.

Находясь на транспорте, персонаж может иметь укрытие от атаки под определенными углами.
Транспортное средство с бортами, но без верха, например, колесница или килевая лодка, обычно обеспечивает небольшое или стандартное укрытие от нападающего на земле.
Закрытое транспортное средство, такое как, карета, обеспечивает большое укрытие или может полностью предотвратить атаку.
Поломка транспортного средства может уменьшить даваемое им укрытие.

В некоторых транспортных средствах есть специальное навесное оружие, которое может использовать пилот или пассажиры.
Обычно это дистанционное оружие, такое как, арбалет, и оно использует те же правила, что и любое другое оружие, за исключением того, что оно может быть нацелено только на существ в определенном диапазоне или направлении.


.. _Vehicles--Broken:

Поломанный транспорт (`Broken Vehicles <https://2e.aonprd.com/Rules.aspx?ID=1295>`_)
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

**Источник**: Gamemastery Guide pg. 177

Когда транспортное средство :c_broken:`сломано`, им становится труднее пользоваться.
Оно получает штраф -2 к КБ, спасброскам и КС столкновения, а КС всех проверок пилотирования относящихся к этому транспорту, увеличивается на 5.
Скорости сломанного транспортного средства снижаются вдвое.

Транспортное средство, у которого ОЗ уменьшаются до 0, уничтожается, как и любой другой предмет.
Если в момент уничтожения транспортное средство находится в воде - оно тонет; если оно летающее - оно падает, и все находящиеся на борту получают :ref:`урон от падения <ch9--Falling>`.
Тяговое или гребное транспортное средство, терпящее крушение, независимо от того, какой способ тяги оно использовало в тот момент, наносит свой урон столкновения (без спасброска) гребущим или тянущим его существам, и  возможно этих существ надо физически освобождать из-под обломков.



.. _Vehicles--Statistics:

Характеристики транспорта (`Vehicle Statistics <https://2e.aonprd.com/Rules.aspx?ID=1296>`_)
--------------------------------------------------------------------------------------------------------

**Источник**: Gamemastery Guide pg. 177

Транспортные средства могут быть простыми, как фермерская телега, или большими и сложными, как воздушный корабль.
Независимо от размера или сложности транспортного средства, оно использует следующий формат блока характеристик.

.. rst-class:: description

Название транспорта (Vehicle Name) / Транспорт ур.
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

- :size:`размер`
- другие признаки

**Цена (Price)**: В этой записи указана Цена транспорта.
Сюда не включены существа, тянущие транспортное средство, материалы, необходимые для приведения транспортного средства в движение, или стоимость гребцов.

**Источник**: Gamemastery Guide pg. 177

----------

**Габариты (Space)**: Эта запись обозначает габариты транспорта, без учета тянущих его существ.

**Экипаж (Crew)**: Члены экипажа, необходимые для управления транспортом;

**Пассажиры (Passengers)**: Количество пассажиров, под перевозку которых обычно оборудован транспорт (если возможно).

**Проверка пилотирования (Piloting Check)**: Эта запись перечисляет навыки, которые можно использовать для проверок пилотирования этим транспортом.
Некоторые навыки могут увеличивать КС; для этого, после названия навыка в скобках указана корректировка КС.

----------

**КБ (AC)**: КБ транспорта;
**Спасброски (Saving Throws)**: Спасброски транспорта (обычно только Стойкость).
Если транспорту надо совершить не указанный спасбросок, то вместо этого пилот выполняет проверку пилотирования с таким же КС.

**Твердость (Hardness)**: Твердость транспорта,
**ОЗ (HP)**: Очки Здоровья транспорта с Пределом Поломки в скобках

**Иммунитеты (Immunities)**: Иммунитеты транспорта.

**Сопротивления (Resistances)**: Сопротивления транспорта, если есть.

**Слабости (Weaknesses)**: Слабости транспорта, если есть.

----------

**Скорость (Speed)**: Скорости транспорта, после каждой из которых в скобках указана соответствующая сила тяги.
У тягового транспортного средства обозначено количество и размер тянущих существ.

**Столкновение (Collision)**: Урон столкновения транспорта и КС спасбросков, чтобы снизить этот урон.
Если не указано иначе, то урон является дробящим.
Если транспорт имеет другой способ атаки, например навесное оружие, то они указываются в своей собственной записи после этой.

**Спец.возможности (Special Abilities)**: В конце блока характеристик перечислены любые уникальные возможности этого транспортного средства.





.. rst-class:: vehicles-list
.. _Vehicles--List:

Перечень транспорта (`Vehicle List <https://2e.aonprd.com/Vehicles.aspx>`_)
--------------------------------------------------------------------------------------------------------

Представленные здесь транспортные средства можно найти по всему Голариону.

.. rst-class:: vehicle
.. _vehicle--Cart:

Телега (`Cart <https://2e.aonprd.com/Vehicles.aspx?ID=3>`_) / Транспорт 0
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

- :size:`большой`

**Цена**: 3 зм

**Источник**: Gamemastery Guide pg. 178

----------

**Габариты**:
длина 10 футов,
ширина 5 футов,
высота 4 фута

**Экипаж**: 1 пилот;
**Пассажиры**: 1

**Проверка пилотирования**:
Знания пилотирования (КС 14),
или Природа (КС от 16 до 24 в зависимости от тянущих существ)

----------

**КБ**: 10;
**Стойкость**: +6

**Твердость**: 5,
**ОЗ**: 14 (ПП 7)

**Иммунитеты**:
критические попадания,
иммунитеты объекта,
точный урон

----------

**Скорость**: Скорость тянущего существа (тянется 1 :s_large:`большим` существом)

**Столкновение**: 1d10 (КС 14)


.. rst-class:: vehicle
.. _vehicle--Chariot-Light:

Легкая колесница (`Chariot, Light <https://2e.aonprd.com/Vehicles.aspx?ID=5>`_) / Транспорт 0
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

- :size:`большой`

**Цена**: 10 зм

**Источник**: Gamemastery Guide pg. 178

----------

**Габариты**:
длина 5 футов,
ширина 5 футов,
высота 4 фута

**Экипаж**: 1 пилот

**Проверка пилотирования**:
Знания пилотирования (КС 14)
или Природа (КС от 16 до 24 в зависимости от тянущего существа)

----------

**КБ**: 10;
**Стойкость**: +6

**Твердость**: 5,
**ОЗ**: 14 (ПП 7)

**Иммунитеты**:
критические попадания,
иммунитеты объекта,
точный урон

----------

**Скорость**: Скорость тянущего существа (тянется 1 :s_large:`большим` существом)

**Столкновение**: 1d12 (КС 14)


.. rst-class:: vehicle
.. _vehicle--Rowboat:

Вёсельная лодка (`Rowboat <https://2e.aonprd.com/Vehicles.aspx?ID=8>`_) / Транспорт 0
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

- :size:`средний`

**Цена**: 15 зм

**Источник**: Gamemastery Guide pg. 179

----------

**Габариты**:
длина 10 футов,
ширина 5 футов,
высота 3 фута

**Экипаж**: 1 пилот;
**Пассажиры**: 2

**Проверка пилотирования**:
Мореходные знания (КС 14)
или Атлетика (КС 16)

----------

**КБ**: 10;
**Стойкость**: +6

**Твердость**: 5,
**ОЗ**: 16 (ПП 8)

**Иммунитеты**:
критические попадания,
иммунитеты объекта,
точный урон

----------

**Скорость**: плавания 20 футов (гребная)

**Столкновение**: 2d4 (КС 14)

**Переносная (Portaged)**: Вёсельную лодку могут нести по суше 2 :s_medium:`средних` существа или 1 :s_large:`большое`.
Во время этого существа :c_encumbered:`перегружены`.


.. rst-class:: vehicle
.. _vehicle--Glider:

Планер (`Glider <https://2e.aonprd.com/Vehicles.aspx?ID=7>`_) / Транспорт 0
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

- :uncommon:`необычный`
- :size:`большой`

**Цена**: 15 зм

**Источник**: Gamemastery Guide pg. 178

----------

**Габариты**:
длина 5 футов,
ширина 10 футов,
высота 2 фута

**Экипаж**: 1 пилот

**Проверка пилотирования**:
Знания пилотирования (КС 14)
или Природа (КС 16)

----------

**КБ**: 10;
**Стойкость**: +6

**Твердость**: 0,
**ОЗ**: 16 (ПП 8)

**Иммунитеты**:
критические попадания,
иммунитеты объекта,
точный урон

**Слабости**: огонь 5

----------

**Скорость**: полета 25 футов (ветряная)

**Столкновение**: 2d4 (КС 14)

**Начальное падение (Starting Drop)**: Единственный способ запустить планер - спрыгнуть с крутого склона при благоприятном состоянии ветра.
Планер неуправляем и каждый раунд падает на 60 футов, пока пилот успешно не :ref:`Возьмет управление (Takes Control) <action--GMG--Take-Control>`.
Если планер упадет на землю до того, как пилот успешно "Возьмет управление", то пилот и планер, оба получают урон от падения.


.. rst-class:: vehicle
.. _vehicle--Wagon:

Фургон (`Wagon <https://2e.aonprd.com/Vehicles.aspx?ID=12>`_) / Транспорт 1
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

- :size:`большой`

**Цена**: 25 зм

**Источник**: Gamemastery Guide pg. 179

----------

**Габариты**:
длина 10 футов,
ширина 10 футов,
высота 7 футов

**Экипаж**: 1 пилот;
**Пассажиры**: 2

**Проверка пилотирования**:
Знания пилотирования (КС 15)
или Природа (КС от 17 до 25 в зависимости от тянущего существа)

----------

**КБ**: 11;
**Стойкость**: +7

**Твердость**: 5,
**ОЗ**: 18 (ПП 9)

**Иммунитеты**:
критические попадания,
иммунитеты объекта,
точный урон

----------

**Скорость**: Скорость самого медленного тянущего существа (тянется 2 :s_large:`большими` существами)

**Столкновение**: 2d6 (КС 15)


.. rst-class:: vehicle
.. _vehicle--Sleigh:

Сани (`Sleigh <https://2e.aonprd.com/Vehicles.aspx?ID=10>`_) / Транспорт 1
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

- :size:`большой`

**Цена**: 50 зм

**Источник**: Gamemastery Guide pg. 179

----------

**Габариты**:
длина 10 футов,
ширина 5 футов,
высота 4 фута

**Экипаж**: 1 пилот;
**Пассажиры**: 1

**Проверка пилотирования**:
Знания пилотирования (КС 15)
или Природа (КС от 17 до 25 в зависимости от тянущего существа)

----------

**КБ**: 11;
**Стойкость**: +7

**Твердость**: 5,
**ОЗ**: 18 (ПП 9)

**Иммунитеты**:
критические попадания,
иммунитеты объекта,
точный урон

----------

**Скорость**: Скорость самого медленного тянущего существа (тянется 2 :s_large:`большими` существами или 6 :s_medium:`средними`)

**Столкновение**: 2d6 (КС 15)

**Неповоротливый (Sluggish)**: Этот транспорт должен сдвинуться на свою двойную длину за каждые совершаемые 90 градусов поворота.

**Ледоход (Ice Traverser)**: Лед и снег не являются для саней сложной местностью, но вся остальная местность является для них сложной местностью.


.. rst-class:: vehicle
.. _vehicle--Carriage:

Карета (`Carriage <https://2e.aonprd.com/Vehicles.aspx?ID=2>`_) / Транспорт 2
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

- :size:`большой`

**Цена**: 100 зм

**Источник**: Gamemastery Guide pg. 178

----------

**Габариты**:
длина 10 футов,
ширина 10 футов,
высота 7 футов

**Экипаж**: 1 пилот;
**Пассажиры**: 2

**Проверка пилотирования**:
Знания пилотирования (КС 16)
или Природа (КС от 18 до 26 в зависимости от тянущих существ)

----------

**КБ**: 13;
**Стойкость**: +8

**Твердость**: 5,
**ОЗ**: 40 (ПП 20)

**Иммунитеты**:
критические попадания,
иммунитеты объекта,
точный урон

----------

**Скорость**: Скорость самого медленного тянущего существа (тянется 2 :s_large:`большими` существами)

**Столкновение**: 2d8 (КС 16)


.. rst-class:: vehicle
.. _vehicle--Chariot-Heavy:

Тяжелая колесница (`Chariot, Heavy <https://2e.aonprd.com/Vehicles.aspx?ID=4>`_) / Транспорт 3
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

- :size:`большой`

**Цена**: 150 зм

**Источник**: Gamemastery Guide pg. 178

----------

**Габариты**:
длина 10 футов,
ширина 10 футов,
высота 4 фута

**Экипаж**: 1 пилот;
**Пассажиры**: 3

**Проверка пилотирования**:
Знания пилотирования (КС 18)
или Природа (КС от 20 до 28 в зависимости от тянущего существа)

----------

**КБ**: 14;
**Стойкость**: +9

**Твердость**: 5,
**ОЗ**: 40 (ПП 20)

**Иммунитеты**:
критические попадания,
иммунитеты объекта,
точный урон

----------

**Скорость**: Скорость самого медленного тянущего существа (тянется 2 :s_large:`большими` существами)

**Столкновение**: 2d10 (КС 18)


.. rst-class:: vehicle
.. _vehicle--Sailing-Ship:

Парусное судно (`Sailing Ship <https://2e.aonprd.com/Vehicles.aspx?ID=9>`_) / Транспорт 9
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

- :size:`исполинский`

**Цена**: 2.000 зм

**Источник**: Gamemastery Guide pg. 179

----------

**Габариты**:
длина 75 футов,
ширина 20 футов,
высота 25 футов

**Экипаж**: 1 пилот, 8 членов экипажа;
**Пассажиры**: 10

**Проверка пилотирования**:
Мореходные знания (КС 26),
Дипломатия (КС 28)
или Запугивание (КС 28)

----------

**КБ**: 23;
**Стойкость**: +18

**Твердость**: 15,
**ОЗ**: 150 (ПП 75)

**Иммунитеты**:
критические попадания,
иммунитеты объекта,
точный урон

**Слабости**: огонь 15 пока не :c_broken:`сломан`

----------

**Скорость**: плавания 40 футов (ветряная)

**Столкновение**: 6d10 (КС 26)

**Неповоротливый (Sluggish)**: Этот транспорт должен сдвинуться на свою двойную длину за каждые совершаемые 90 градусов поворота.


.. rst-class:: vehicle
.. _vehicle--Galley:

Галера (`Galley <https://2e.aonprd.com/Vehicles.aspx?ID=6>`_) / Транспорт 10
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

- :size:`исполинский`

**Цена**: 3.000 зм

**Источник**: Gamemastery Guide pg. 178

----------

**Габариты**:
длина 130 футов,
ширина 20 футов,
высота 25 футов

**Экипаж**: 1 пилот, 20 гребцов;
**Пассажиры**: 6

**Проверка пилотирования**:
Мореходные знания (КС 27),
Дипломатия (КС 29)
или Запугивание (КС 29)

----------

**КБ**: 25;
**Стойкость**: +19

**Твердость**: 15,
**ОЗ**: 170 (ПП 85)

**Иммунитеты**:
критические попадания,
иммунитеты объекта,
точный урон

**Слабости**: огонь 15 пока не :c_broken:`сломан`

----------

**Скорость**: плавания 30 футов (гребная, ветряная)

**Столкновение**: 7d10 (КС 27)

**Маневренная (Maneuverable)**: С полным набором умелых гребцов, гребная галера может быстро поворачивать, разворачиваться на месте и даже грести назад.
Каждый поворот на 90 градусов, сделанный менее чем за длину транспорта, стоит 5 дополнительных футов движения.
Она может грести назад не быстрее половины своей скорости, и она не может поворачивать во время гребли назад.


.. rst-class:: vehicle
.. _vehicle--Airship:

Воздушный корабль (`Airship <https://2e.aonprd.com/Vehicles.aspx?ID=1>`_) / Транспорт 12
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

- :rare:`редкий`
- :size:`исполинский`

**Цена**: 6.000 зм

**Источник**: Gamemastery Guide pg. 177

----------

**Габариты**:
длина 90 футов,
ширина 30 футов,
высота 60 футов

**Экипаж**: 1 пилот, 5 других членов экипажа;
**Пассажиры**: 15

**Проверка пилотирования**:
Знания пилотирования (КС 30),
Ремесло (КС 32),
Аркана (КС 32)
или Природа (КС 32)

----------

**КБ**: 28;
**Стойкость**: +22

**Твердость**: 20,
**ОЗ**: 210 (ПП 105)

**Иммунитеты**:
критические попадания,
иммунитеты объекта,
точный урон

**Слабости**: огонь 15 пока не :c_broken:`сломан`

----------

**Скорость**: полет 50 футов (алхимическая, магическая)

**Столкновение**: 9d10 (КС 30)

**Неповоротливый (Sluggish)**: Этот транспорт должен сдвинуться на свою двойную длину за каждые совершаемые 90 градусов поворота.


.. rst-class:: vehicle
.. _vehicle--Steam-Giant:

Паровой гигант (`Steam Giant <https://2e.aonprd.com/Vehicles.aspx?ID=11>`_) / Транспорт 14
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

- :rare:`редкий`
- :size:`огромный`

**Цена**: 12.500 зм

**Источник**: Gamemastery Guide pg. 179

----------

**Габариты**:
длина 20 футов,
ширина 20 футов,
высота 25 футов

**Экипаж**: 1 пилот, 3 члена экипажа;
**Пассажиры**: 4

**Проверка пилотирования**:
Знания пилотирования (КС 32)
или Ремесло (КС 34)

----------

**КБ**: 33;
**Стойкость**: +28

**Твердость**: 20,
**ОЗ**: 200 (ПП 100)

**Иммунитеты**:
критические попадания,
иммунитеты объекта,
точный урон

----------

**Скорость**: 20 футов (алхимическая)

**Столкновение**: 10d10 (КС 29)

**Струя пламени (Flame Jet)** |д-3| (:t_fire:`огонь`)
Два члена экипажа в свои ходы выполняют активность из 3-х действий, чтобы в конце хода второго персонажа произвести извержение пламени, вырывающееся из любого угла любого пространства, занимаемого паровым гигантом.
Пламя наносит каждому существу в 30-футовом конусе 6d8 урона огнем (простой спасбросок Рефлекса КС 32).
Струя пламени перестает работать, если паровой гигант :c_broken:`сломан`.





.. include:: /helpers/actions.rst